\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage[italian]{babel}

\usepackage{elections}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[margin=2cm]{geometry}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage[
    type={CC},
    modifier={by-nc-sa},
    version={4.0}
]{doclicense}
\usepackage{longtable}
\usepackage{booktabs}

\title{\elezioni}
\author{Michele Ciruzzi et al.}

\begin{document}
\maketitle
\doclicenseThis

\section*{Introduzione}
\elezioni è un gioco per 2 o più giocatori che prova a riprodurre la vivace vita politica di una repubblica parlamentare, tra partiti elezioni e faide.

In \elezioni ogni giocatore impersona un partito politico con lo scopo di passare più tempo possibile al governo.

\elezioni deve la sua nascita a precedenti giochi da tavolo quali \textit{Die Macher} e \textit{1960: the making of the President}, ma soprattutto a un precedente esperimento sulla prima repubblica italiana \textit{Klima Infame}.

Questa prima versione si ispira alla prima repubblica italiana ma \elezioni potrà essere facilmente reso indipendente dalla storia (rivendendo i titoli delle carte), calato ancora di più nel contesto (per esempio determinando l'ordine degli eventi e alcuni dettagli della preparazione iniziale) o adattato alla realtà politica di altri paesi.

\textit{Questo documento è una bozza \textbf{molto} preliminare: tutti i numeri e parte delle regole sono da intendere come provvisori.}

\section*{Materiali}
\subsection*{Il tabellone}
\twocol{.5\textwidth}{%
        Il tabellone principale si compone di 5 aree:
        \begin{itemize}
            \item In alto a sinistra il conteggio dei turni divisi in anni e legislature
            \item In alto in mezzo il numero di anni al governo (\Y) trascorsi da ciascun giocatore
            \item In alto a destra l'indicatore del contratto di governo
            \item In basso a sinistra il parlamento
            \item In basso a destra lo spazio per i mazzi delle carte azione ed evento
        \end{itemize}%
    }{\fbox{\includegraphics[width=.5\textwidth]{tabellone.pdf}}}

\subsection*{La plancia del giocatore}
\twocol{.7\textwidth}{%
    Nella plancia di ogni indicatore troviamo il tracciato per segnare i soldi posseduti (\M), il livello di corruzione (\C) e la sua posizione.%
}{\resizebox{.3\textwidth}{!}{\player{}}}

\subsection*{Le tessere popolazione}
\twocol{.75\textwidth}{%
    Ogni tessera popolazione riporta una posizione, la popolazione rappresentata (\P) e lo spazio per indicare il rappresentante di quel segmento elettorale (in alto a destra).%
}{\resizebox{.25\textwidth}{!}{\population{}}}

\subsection*{Le carte evento}
\twocol{.75\textwidth}{%
    Ogni evento ha un titolo e un effetto.%
}{\resizebox{.25\textwidth}{!}{\eventcard{titolo}{Effetto}}}

\subsection*{Le carte azione}
\twocol{.75\textwidth}{%
    Ogni azione ha un titolo, un costo (in alto a destra), dei requisiti e un effetto.%
}{\resizebox{.25\textwidth}{!}{\actioncard{titolo}{0}{Requisiti}{Effetto}}}

\subsection*{Altro materiale}
Per giocare a \elezioni serve inoltre dei cubetti colorati per ogni giocatore \cube, dei cubetti di un colore aggiuntivo, un sacchetto opaco in cui i cubetti possano essere messi dentro senza che si possano contare, tre dadi FATE (cioè dadi a 6 facce con valori 1,1,0,0,-1,-1).

\section*{Scopo del gioco}
Scopo del gioco è di rimanere più anni possibile al governo.

Dopo 5 legislature vince il giocatore che ha passato più anni al governo. Il gioco finisce alternativamente quando un giocatore riesce a completare l'11° anno al governo.

\section*{Posizionamenti}
Ogni giocatore, il governo e ogni gruppo di elettori (rappresentato da una tessera popolazione) ha una posizione politica rappresentata da quattro assi con punteggi da 0 a 3 per ognuno dei due estremi.

Gli assi sono: \\
\begin{tabular}{lll}
    \AAL Welfare &-& \AAR Mercato \\
    \ABL Tradizione &-& \ABR Uguaglianza \\
    \ACL Autarchia &-& \ACR Internazionalismo \\
    \ADL Industria &-& \ADR Ambiente
\end{tabular}

\section*{Preparazione}
\begin{enumerate}
    \item Ogni giocatore mette un proprio cubetto sullo 0 del conteggio anni di governo \Y e corruzione \C.  
    \item Mettere un segnalino neutro sul primo anno e sulla prima legislatura.
    \item Ogni giocatore mette 10 propri cubetti \cube nell'urna elettorale.
    \item Vengono estratte una tessera popolazione per giocatore più due, viene sorteggiata la posizione (tirando tre dadi FATE per ogni asse e sommando) facendo in modo che la posizione sia diversa su ciascuna (nel caso di due tessere uguali se ne scarta una e si ritira integralmente), fissando la popolazione \P a 2 su ciascuna.
    \item Ogni giocatore estrae (come sopra) o sceglie la propria posizione politica. I giocatori scelgono contemporaneamente possibilmente senza vedersi.
\end{enumerate}

\section*{Svolgimento}
Il gioco è organizzato in 5 legislature che possono durare al massimo 4 anni. Ogni legislatura comincia con un'elezione e poi continua con al più 4 turni (anni).

\subsection*{Elezioni}
\begin{enumerate}
    \item I cubetti \cube che attualmente compongono il parlamento vengono rimossi e rimessi nelle riserve dei giocatori.
    \item Per ogni tessera popolazione si procede nel seguente modo:
    \begin{enumerate}
        \item I giocatori la cui posizione dista più di due su almeno un asse vengono esclusi dalla ripartizione dei voti.
        \item Ogni giocatore calcola la propria distanza come la somma delle distanze su ogni asse.
        \item I giocatori a distanza 0 mettono da parte un proprio cubetto \cube.
        \item I giocatori a distanza 1 o meno (quindi inclusi i giocatori a distanza 0) mettono da parte un proprio cubetto \cube partendo dai giocatori a distanza minore.
        \item Il processo si ripete per i giocatori a distanza 2 o meno, 3 o meno etc.
        \item Quando sono stati messi da parte un numero di cubetti \cube pari alla popolazione \P della tessera, questi vengono messi nel sacchetto.
        \item Se a un certo punto debbano essere messi da parte un numero di cubetti \cube che farebbero superare la popolazione \P allora NESSUN cubetto viene messo da parte e il processo termina (questo capita quando N giocatori sono alla stessa distanza ma rimangono meno di N cubetti \cube da assegnare).
    \end{enumerate}
    \item Dal sacchetto vengono estratti tanti cubetti \cube quanti i parlamentari da eleggere (5 per giocatore) che verranno posizionati sul tabellone principale a formare il parlamento.
    \item Il sacchetto viene svuotato e i cubetti \cube restituiti ai giocatori.
    \item Ogni giocatore mette un cubetto nell'urna.
\end{enumerate}

\subsection*{Anno di legislatura}
\begin{enumerate}
	\item Se non c'è un governo in carica va formato un governo (vedi Formare un governo).
	\item Si pesca una carta evento e si risolve. Se le condizioni della carta evento non sono soddisfatte la carta viene scartata e se ne pesca un'altra.
	\item A turno ogni giocatore può svolgere un'azione (vedi Azioni), seguendo l'ordine (in caso di pareggio in ordine decrescente di numero di parlamentari e successivamente di anni al governo) primo ministro, opposizione, maggioranza.
	\item Quando per un intero giro, partendo dal primo ministro, tutti i giocatori passano, l'anno finisce.
	\item Se il governo cade l'anno finisce immediatamente
	\item Se il governo è in carica alla fine dell'anno, ogni partito in maggioranza avanza di una casella nel conteggio degli anni al governo \Y.
	\item Ogni partito che è stato al governo nel corso dell'anno avanza di uno sul conteggio corruzione \C, ogni partito che è stato all'opposizione diminuisce di uno.
\end{enumerate}

\subsection*{Formare un governo}
\begin{enumerate}
	\item A partire dal giocatore che ha ricevuto più voti, cioè che ha più cubi \cube in parlamento, (in caso di parità chi ha passato meno anni al governo) si riceve l'incarico di formare il governo.
	\item Il giocatore con l'incarico può, dopo aver discusso con gli altri giocatori, proporre una posizione del governo spostando gli indicatori sulla plancia principale. Tutti i giocatori dichiarano, in ordine discendente di voti, se sostengono o meno il governo mettendo un cubetto \cube nell'area "Maggioranza" o "Opposizione".
	\item Se il tentativo fallisce si passa al giocatore successivo.
	\item Se tutti i giocatori falliscono si va a elezioni e la legislatura termina: il segnalino legislatura avanza di uno, quello dell'anno torna su 1°.
	\item Se l'accordo riesce i partiti di maggioranza sposteranno la propria posizione politica su almeno un asse di uno verso la posizione del governo
	\item Il partito che ha proposto l'accordo è considerato il partito del primo ministro e mette un proprio cubetto \cube nello spazio apposito 
\end{enumerate}

\subsection*{Azioni}
Ogni azione ha un costo, dei requisiti che il giocatore deve soddisfare come posizione politica, un effetto dell'azione e un effetto della legge.

\begin{tabular}[]{p{.1\textwidth}p{.1\textwidth}p{.75\textwidth}}
    \hline
    Costo & Nome & Effetto \\\hline
    0 & Tesseramento & Il partito riceve 1€ per ogni cubetto che inserirebbe dalle tessere popolazione (vedi elezioni) (1 volta per turno) \\\hline
    0 & Contributi dei parlamentari & Il partito riceve 1€ per ogni parlamentare eletto (1 volta per turno) \\\hline
    1/carta & ? & Pesca N carte pagando N€. \\\hline
    vedi carta & ? & Gioca una carta pagando i costi indicati sulla carta. \\\hline
    0 & Cambio ai vertici & Scarta N carte per ricevere N€ \\\hline
    ? & Campagna mediatica & Aggiungi N cubi popolazione suddivisi a piacere dove N = media controllati + 1 se al governo + 1 se primo ministro +1 se maggiore partito di opposizione \\\hline
    ? - media controllati & Riposizionamento & Sposta la propria posizione su uno degli assi di 1 \\\hline
    ? & Mobilitare gli iscritti & Aggiungi un cubo popolazione in una delle tessere popolazione di cui sei rappresentante \\\hline
    0 & Proporre una legge & Vedi sotto \\\hline
    ? & ? & Aggiungere una tessera popolazione \\\hline
\end{tabular}

\subsection*{Proporre una legge}
Ogni carta azione può essere giocata per proporre una legge e ottenere l'effetto della legge senza pagare il suo costo ma mettendola ai voti.   
Per i partiti al governo anche la posizione del governo deve soddisfare i requisiti della carta per presentare una legge e tutti i partiti al governo possono beneficiare degli effetti della carta. 

Finché non si vota un giocatore può ritirare una legge e passare il turno invece che metterla ai voti.   
Quando una legge è presentata tutti i giocatori votano a voto segreto.

Se la legge è approvata si applica l'effetto.   
Se la legge non è approvata ed è stata proposta da un partito di maggioranza il governo cade e il turno (anno) termina immediatamente.   

Il giocatore che controlla il primo ministro \textbf{deve} mettere ai voti almeno una legge ogni anno.

\section*{Le tessere popolazione}
Ogni qual volta deve essere aggiunta una tessera popolazione ne viene sorteggiata la posizione (tirando tre dadi FATE per ogni asse e sommando) facendo in modo che la posizione sia diversa da ciascuna delle tessere già in gioco (nel caso si ritirano tutti gli assi), fissando la popolazione \P a 1.

Si è il rappresentante di una tessera popolazione (mettendo un proprio cubetto nell'apposito spazio solo come promemoria) se si è il partito con la posizione più vicina. In caso di parità è rappresentante chi è al governo e successivamente chi ha più parlamentari. In caso di ulteriore pareggio si può decidere di volta in volta se essere rappresentanti.
Il rappresentante si aggiorna ogni volta che cambia uno dei fattori che lo determinano.

\section*{I media}
\textit{WIP}

\end{document}